八千買林寶 : 90後創鐘點App 月生意額百萬

香港地好多人的屋企都好亂，但一個懶字，不想自己動手執屋煮飯，惟有找外援代勞。在英國讀法律，又曾在美國工作的九十後Daniel，深深體會一個人住的地方會好亂，想搵人執屋。回港後，他選擇不投身沉悶的法律界，反而想搞點創意，創辦一個方便懶人的App，幫港人搵鐘點執屋清潔煮飯，每月生意額達100萬元。這位創辦人深信，未來最搵錢是「服務」，現引入更多包括按摩、維修、寵物、洗衣、託管及長者照顧等服務，正中不同港人需要。

在英國讀法律，後轉到美國從事通訊App工作的九十後何浩廉（Daniel），在當地體會一個人住的「煩惱」，令他萌生一盤生意念頭。「之前自己一個人住，屋企好亂，想搵人執屋。我覺得有好多我，Demand應該好大！」於美國工作一年後，Daniel決定回港發展，不過他卻嫌法律較沉悶，要搞點創意，創辦一個叫Lazy App的應用程式，專瞄準一個人住、工作忙碌或上班夫妻族，但又懶又沒有時間執屋的人，只要在App按下幾個選擇按鈕，不消1分鐘就可找到鐘點代勞執屋煮飯。

協助中年婦女兼職搵錢

要執屋清潔，當然要靠鐘點姐姐。Daniel最初在社區中心搵幫手，她們均曾在職業訓練局再培訓，大多是要湊小朋友的中年婦女，在小朋友返放學之間時間，接工作搵外快。這做法令平台可找到專業執屋，也可協助中年婦女重投勞動市場。「個App簡單一點，（按所屬地區和工作時間）一早幫個客揀定鐘點姐姐，但其他平台就好似招聘Post一份工咁，會有十幾個人打來話想做，但我只會有一個鐘點（接單）打俾個客。」在旁的首席營運總監莫志浩（Kevin）不諱言，坊間有類似平台，但指Lazy更簡單快捷。

講到創業成本，Daniel稱要20萬元，後來有其他投資者，集資高達七位數字。與當初成立首月只有30、40張單來看，現每月平均接2,500至3,000張單，生意額高達90萬至100萬元。盡管開業一年仍未回本，但已收支平衡兼每月有一至兩成利潤，而賺到的錢會先用作招聘人手。

Kevin稱，試過有客人一次過請5至6名鐘點到一個單位清潔，要分工剪草、洗泳池、清潔露台、抹落地玻璃等，最後埋單要三四千元。「有些客本身有傭工，但都會請鐘點做傭工的Assistant，理由是傭工煮唔好食、唔識湊小朋友、做清潔唔夠好等等；又有女生請鐘點煮飯，但要在她和男友回來前完成及離開，等男友以為係女友煮。」兩位老闆分享的個案，原來鐘點姐姐不只鐘點咁簡單。

1500鐘點配對2萬用戶

不過，如何防止鐘點姐姐跳過平台，直接聯絡客人接工作？Kevin不諱言，試過有鐘點姐姐或客人私下與對方溝通，但最後她們都會主動跟平台說出情況。「私下接工作係賺多些，其實都係幾十蚊，但之後不可以再我平台接單，這樣客也未必會長久。我們與鐘點姐姐的互信關係好重要，相信無一間公司可以做到。」能建立互信關係，原來是靠平台對鐘點姐姐們的虛寒問暖。「我的CS（客戶服務）同事，每日都會打俾鐘點姐姐，佢有時未必識以手機應用（接單），睇唔到張單唔知有工作。我又會教佢用Google Map（去工作地點），又同佢傾偈，問佢今日有無做。」目前，平台約有1,500名鐘點姐姐接單工作。

至於服務方面，由最初只接鐘點執屋，發展到現時上門按摩、維修、寵物、洗衣、託管及長者照顧鐘點服務都有，登記用戶達2萬，當中七成為熟客，定期每隔一周或兩周請人執屋；另又替不少短租單位清潔，每月也接數百張這類單。Daniel深信，「Service」（服務）會是未來最搵錢的生意，目前正向送禮服務概念進發，如幫沒有時間的人購買禮物、收藏禮物，令收禮物的人帶來驚喜。

每周一蹺
創蹺人︰何浩廉（Daniel）
創蹺日期︰2015年尾至2016年初

致勝關鍵︰
• 瞄準一個人住、工作忙碌或上班夫妻族，想找人代勞執屋的港人
• 除鐘點清潔外，還引入上門按摩、維修、洗衣、託管、長者照顧及煮飯等服務
• 搵鐘點程序快捷，1分鐘已可完成落單程序

成效︰
• 開業成本20萬元，後再集資7位數字資金
•每月平均有2,500至3,000張單
•每月生業額90萬至100萬元
•營運不足一年已收支平衡
•每月有一至兩成利潤
•登記用戶2萬人

上門收費︰
清潔︰ 每小時80至130元（視乎地區而定）
按摩︰ 每小時420至500元

撰文︰伍寶賢

按摩︰ 每小時420至500元

包唔包打J?

世界各地好多呢D野…

私鐘 app

集資7位數字資金

法律問題 失竊點算

其實呢D"平台"app只會搵到第一水,之後會有其他copy cat,之後就keep唔到

因為原則上個app只係平台,客/服務提供者都唔係app本身有

gogovan 之死 已經係好例子

Gogovan都死？

我見得佢在生咋wo

唔煮飯做其他野得唔得

真係9up當秘笈

唔一定，睇user 量而定，新copy 無人用無交易就自然無人summit